\subsection{Elektrische Antriebe}
Um einen umfassenden Gesamtzusammenhang dieser Arbeit zu schaffen, behandelt dieses Kapitel verschiedene, aktuell in der Industrie genutzte, elektrische Antriebe, im Kapitel auch Maschinen bezeichnet. Die mechanischen sowie elektrischen Grundlagen werden in dieser Arbeit nicht betrachtet, ebenso wie die Wärmeverluste im System.

\subsubsection{Drehfeldmaschinen}
Die Drehfeldmaschine, auch Drehstromasynchronmaschine oder Asynchronmaschine (ASM) genannt, besitzt einen mechanisch robusten Aufbau. Diese Maschine besitzt mindestens drei Statorwicklungen, die bei einer Polpaarzahl $Z_p = 1$ im Abstand von je 120$^\circ$ angeordnet sind. Der Rotor dieses Maschinentyps besteht aus einem sogenannten Rotorkäfig. Dieser Käfig setzt sich aus Kupferstangen, die an ihren Enden durch je einen Ring mechanisch und elektrisch verbunden sind, zusammen (Abb. \ref{pic.asm}). Aufgrund der elektrischen Verbindung sind die Stangen an ihren Enden kurzgeschlossen, man spricht daher auch von einem Kurzschlussläufer. Liegt nun an den Statorwicklungen eine dreiphasige Wechselspannung an, entsteht im Inneren des Stators ein rotierendes Magnetfeld. Dieses Magnetfeld induziert im Rotor einen Strom, der wiederum selbst ein magnetisches Feld aufbaut. Dieses Feld wird vom Statormagnetfeld durch die Lorentzkraft mitgezogen, der Motor beginnt sich zu drehen. Aufgrund des im Rotor induzierten Stroms durch das Statormagnetfeld ist die Drehfrequenz des Motors kleiner als die Drehfrequenz des Drehfeldes.\\
Die Vorteile dieses Motorentyps gegenüber eines Gleichstrommotors sind ein beschränkter Lagerverschleiß, keine Verwendung von Kohlebürsten sowie keine Funkenbildung. Dadurch ist es möglich, eine Asynchronmaschine in einem explosionsgeschützten Bereich einzusetzen \cite[277, 279, 291]{schröder2013}.

\begin{figure}[ht]
	\centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Sources/Pic/Stator_and_rotor_ASM.jpg}
	\caption{Rotor mit Käfig (links) und Stator (rechts) einer Asynchronmaschine \cite{pic.versgui2020}}
	\label{pic.asm}
\end{figure}

Eine besondere Bauform der Drehfeldmaschinen ist die Synchronmaschine, welche vom Aufbau des Stators identisch mit der Asynchronmaschine ist. Auch hier wird ein rotierendes Magnetfeld erzeugt. Der Rotor allerdings besteht entweder aus einer gleichstromgespeisten Rotorwicklung oder einem Permanentmagneten. Bei Synchronmaschinen entsteht im Leerlauf kein Schlupf, die Drehfrequenz des Drehfeldes ist gleich der Drehfrequenz des Motors \cite[360]{schröder2013}.

\subsubsection{Linearmotoren}
Bei Linearmotoren entfällt das Getriebe, das eine Rotation in eine Linearbewegung umwandelt, gänzlich. Außerdem ist eine berührungslose Bewegung mittels Magnetschwebetechnik möglich. Zudem sind mit Linearmotoren sehr hohe Geschwindigkeiten umsetzbar. Bei Linearmotoren werden die Rotor- und Statorwicklungen abgewickelt und linear angeordnet. Es gibt dabei Varianten mit Asynchron- und Synchrontechnik \cite[455, 456]{schröder2013}.

\subsubsection{Lagerlose Permanentmagnetmotoren}
Dieser Motortyp ist wartungsfrei und besitzt eine hohe Lebensdauer aufgrund magnetischer Lagerung. Er wird genutzt bei hohen Anforderungen an den Drehzahl- und Temperaturbereich. Anwendungsgebiete sind: Spindeln bei Hochgeschwindigkeitsfräsen und -schleifen sowie Spindeln bei Vakuumpumpen mit hoher Drehzahl und Zentrifugen mit automatischer Wuchtung \cite[496\psq]{schröder2013}.

\subsubsection{Schrittmotoren}
Der Schrittmotor zählt neben der elektrisch kommutierten Gleichstrommaschine zu den Kleinantrieben in der elektrischen Antriebstechnik. Er ist eine Sonderbauform der Synchronmaschine, die sich vor allem dadurch auszeichnet, dass sich der Rotor und die damit verbundene Motorwelle durch ein sprungförmiges Statormagnetfeld schrittweise um einen Schrittwinkel $\alpha$ drehen lassen \cite[499\psq]{schröder2013}. Aufgrund der Verwendung in dieser Arbeit wird das Themengebiet Schrittmotoren genauer in Kapitel \ref{sec:stepper} behandelt.